社會上最大的怨氣，是來自有樓階級與無樓階級的財富差距日趨懸殊

165呎公屋，叫租9,500元。

近日行過藍田地鐡站附近一間地產代理舖，見到有個公屋放盤，寫明企理即住，165方呎叫租9,500元，這類被喻為窮人救星的公屋劏房，租金不經不覺已升到接近1萬元起跳。

現時仍有不少人抱寧願租樓也不買樓的心態，香港不止樓貴，租金同升幅同樣驚人，大家有否想過，1萬元租間公屋，200呎都無。最近與一名90後朋友講到樓價問題，他慶幸與太太兩年前與膽粗粗上車，700萬元買入西九屋苑兩房單位，今日已升到900萬元，但樓價升勢卻令他感到有點驚怕，兩年就升了200萬元，太快了，但坦言有樓在手，人都活得開心一些。他現在幻想再過多兩年，會不會又升多200萬元，年紀輕輕已變千萬富翁。他諗返轉頭如當時沒有買樓，可能會後悔一世。

不是所有年輕人也像筆者的朋友一樣有父幹，樓價居高不下，一年貴過一年，根本人工永遠都追不上樓價升幅，對買樓已死心，所以依家個個去旅行算，儲錢都不知做什麼好。叠埋心水抽五二折居屋，心態抽到就贏。

其實目前社會上最大的怨氣，是來自有樓階級與無樓階級的財富差距日趨懸殊，隨着樓價急升，形成買了樓的人個個發晒，無樓變窮人。不少打工仔打死一世工，都賺不到別人炒樓兩三年所賺的金錢。昔日的港島上車屋苑太古城，兩房單位都要1,000萬元，以最新月入中位數1.68萬元計，要不吃不喝做足59年先買到太古城。現實是殘酷，在香港，有樓富貴無樓閉翳是沒錯的。

反正大家都不信樓價會跌，只升不跌，只要信不要問。政府再出招壓抑樓市，到底有沒有效，相信已從過去一星期的樓市表現反應出來，無論新盤及二手市場均繼續癲，新盤睇樓照排長龍。新鴻基地產的北角海璇不足300呎開放式單位戶戶開價逾千萬元，地產商似是以行動回應空置稅等辣招完全不辣。地產商繼續大力托住樓價，當165方呎公屋租1萬元，放長雙眼，看樓市幾時出現另一次令人刻骨銘心的大調整周期。

港大研究指劏房人均面積中位數43.3平方呎

港大一個研究中心聯同關注基層住屋聯席，在去年11月至今年6月，訪問約170名來自油尖旺、深水埗、九龍城等地區的劏房戶，了解他們的住屋、租住權保障及水電費濫收情況。

調查顯示，劏房面積中位數為100平方呎，平均住戶人數為2.5人，人均居住面積中位數則為43.3平方呎，較統計處2016年的調查相應數字少23.4%，亦比公屋擠迫住戶居住面積下限75.3平方呎少42.4%。

調查又顯示，超過90%住戶需負擔額外的水電費用，68.5%的劏房租賃文件沒有加蓋印花，22.5%的住戶沒有書面租約。聯席認為，住戶若要行使文件上的條款時或會遇到困難，亦可能不被法庭接納，劏房戶在租住權保障薄弱，執行權利時或追討濫收費用相對困難。

聯席建議，政府設立3年未上樓租金津貼，或重設及恆常化「N無津貼」，在水電費上，建議政府運用關愛基金，設立夏季能源津貼直接發放給租户，又要求水務署嚴格監管濫收水費情況。